\documentclass{jsarticle}
\usepackage{ascmac}
\usepackage{amsmath}
\title{「$f(x)=g(y)$をみたすのは定数しかない」}
\author{下出直樹}
\begin{document}
\maketitle

……という議論がありますが、ぼくが演習の授業で聞いた時には、「しかない」といった強い言葉を振り回して無垢なおれを圧倒せんとするのだな、ああうさん臭い。と毛嫌っていました。

そんなことを繰り返している教育も問題だろうと思うので、ぼくなりの結論をまとめておきます。　が、全然気にならない、大体そうなんだからいいだろ、という人もいるかと思います。個人的には、人生色々、そういう人生もありかなと思います。華麗にスルーしてください。

ちなみに、物理学をこのままふつうにやっていくと、同じ感じのテンションの議論に結構出くわします。僕自身未だにすっきりしない主張もたくさんあります。が、時には頭の隅において先へ進むことも必要かなあと。長年の謎でも後から見返すと一瞬でわかるという経験も何度も有りました。（この議論もそのうちの一つです）ぼくは、気にしていれば、いつかは答えが出ると思っているし、気にしないでガンガン進めばいいと思っている輩よりも、立ち止まって悩んじゃう人のほうが好きです。

\section{問題設定}
\label{sec:statement}

まずは、問題をしっかり言葉にすることが大事だと思います。でなければ厳密な議論など望むべくもないし。問題を明確化することは問題を解く為に実はもっとも重要なところ。今回の問題は、次の主張が正しいかどうか。

\begin{screen}
%  \begin{center}
    \underline{任意の}（実数）$x,y$について、等式
    \begin{equation}
      \label{eq:eq}
      f(x)=g(y)
    \end{equation}
    が成立するなら、$f,g$は定数（関数）である。
 % \end{center}
\end{screen}

\section{素直に条件を利用する}
\label{sec:apply-condition}

問題をちゃんと言葉にすると、「\underline{任意の}」という語を入れざるを得ないでしょう。この条件を素直に使います。任意の$x,y$について$f(x)=g(y)$が成立するので、$y$のほうを\underline{ある}$\beta$に固定した式
\begin{equation}
  \label{eq:fix-y}
  f(x) = g(\beta).
\end{equation}
が\underline{任意の}$x$について成立します。一方、$g(\beta)$は関数の\textbf{値}なので、これは\textbf{定数}です。つまり、\eqref{eq:fix-y}の主張は
\begin{equation}
  \label{eq:def-const}
  \text{任意の$x$に対して}　\ f(x) = \text{const.} \ (= g(\beta))
\end{equation}
となります。これは\underline{まさに$f$が定数関数である}ことを言っています。

等式\eqref{eq:eq}の左辺が定数であることが分かりました。結局、
\begin{equation*}
  \text{const.} = f(x) = g(y)
\end{equation*}
となって、「しかない」という主張を明確に裏付けることができました！　この議論には後に述べるような微分といった、関数が持つ一歩複雑な性質は一切使われていないので、ぼくは大層気に入っています。

\section{偏微分する}
\label{sec:differential}

形式的に理解するにはいい方法だと思います。\eqref{eq:eq}両辺を$x$で偏微分すると、
\begin{equation*}
  \frac{\partial f}{\partial x} = \frac{\partial g}{\partial x} = 0
\end{equation*}
なぜなら$g$は$y$のみに依っているから。したがって$f$は
\begin{equation*}
  f(x) = \alpha x + \beta
\end{equation*}
という形しか許されない。一方同じ議論により$g$は
\begin{equation*}
  g(y) = \alpha' y + \beta'
\end{equation*}
という形のみ許される。つまり任意の$x,y$について
\begin{equation*}
  \alpha x + \beta = \alpha' y + \beta'
\end{equation*}
が満たされる。これは$\alpha = \alpha' = 0, \beta=\beta'$が必要かつ十分。すなわち、
\begin{equation*}
  f(x) = g(y) = \beta (\text{const.})
\end{equation*}
となります。

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
